<?xml version="1.0"?><api batchcomplete=""><query><pages><page _idx="78923" pageid="78923" ns="0" title="ミスターシービー"><revisions><rev><slots><slot contentmodel="wikitext" contentformat="text/x-wiki" role="main" xml:space="preserve">{{競走馬
|画 = [[ファイル:Mrcb19831113.jpg|270px]]
|説 = 菊花賞出走時（1983年11月13日）
|名 = ミスターシービー
|英 = {{lang|en|Mr.C.B.}}
|性 = [[牡馬|牡]]
|色 = [[黒鹿毛]]
|種 = [[サラブレッド]]
|生 = [[1980年]][[4月7日]]
|死 = {{死亡年月日と没馬齢|p=1|1980|4|7|2000|12|15}}
|父 = [[トウショウボーイ]]
|母 = [[シービークイン]]
|母父 = トピオ
|産 = [[千明牧場]]
|国 = {{JPN}}（[[北海道]][[浦河町]]）
|主 = [[千明牧場]]
|調 = [[松山康久]]（[[美浦トレーニングセンター|美浦]]）
|厩 = 佐藤忠雄
|績 = 15戦8勝
|金 = 4億959万8100円
|冠 = [[中央競馬クラシック三冠]]（1983年）&lt;br&gt;[[JRA賞|優駿賞年度代表馬]]（1983年）&lt;br&gt;[[JRA賞最優秀3歳牡馬|最優秀4歳牡馬]]（1983年）&lt;br&gt;[[JRA顕彰馬|顕彰馬]]
|鞍 = 
|medaltemplates = 
{{Medal八大競走|[[皐月賞]]|1983年}}
{{Medal八大競走|[[東京優駿]]|1983年}}
{{Medal八大競走|[[菊花賞]]|1983年}}
{{MedalGI|[[天皇賞|天皇賞（秋）]]|1984年}}
}}
'''ミスターシービー'''は[[日本]]の[[競走馬]]の馬名であり、日本競馬史において同名の競走馬が2頭存在する&lt;ref group="注"&gt;日本競馬においては、顕著な活躍（GI・JpnI級の競走優勝、あるいは主要国際競走優勝馬と同じ馬名）や種牡馬登録などによって保護された馬名以外は、登録抹消後に一定期間を経れば再利用することができる。[[競走馬#馬名登録のルール]]も参照のこと。&lt;/ref&gt;。
*ミスターシービー（初代）は[[1934年]][[千明牧場]]生産。父は[[プライオリーパーク]]、母はフアーストストップ。第6回[[東京優駿|東京優駿大競走]]に出走し、同競走初の牝馬優勝馬となった[[ヒサトモ]]の10着に終わった。のちに[[障害競走]]へ転向し、[[1939年]]秋の[[中山大障害|中山大障碍（中山大障害）]]で3着するなど、障害戦で4勝を挙げた&lt;ref&gt;『サラブレッド血統大系vol.5』、株式会社サラブレッド血統センター刊、2005年。p.746&lt;/ref&gt;。
*ミスターシービー（2代目）は[[1980年]]千明牧場生産。[[1983年]]に[[中央競馬]]史上3頭目の[[中央競馬クラシック三冠|クラシック三冠]]を達成し、同年の[[JRA賞|優駿賞年度代表馬]]、[[JRA賞最優秀3歳牡馬|最優秀4歳牡馬]]。史上初めて[[父内国産馬|父内国産]]の牡馬クラシック三冠馬となった{{#tag:ref|2011年に[[ステイゴールド]]産駒の[[オルフェーヴル]]、2020年には[[ディープインパクト (競走馬)|ディープインパクト]]産駒の[[コントレイル (競走馬)|コントレイル]]も達成。また、オルフェーヴルは母の[[オリエンタルアート]]、母の父の[[メジロマックイーン]]も内国産馬であり、史上初の父・母・母の父全てが内国産馬の三冠馬となっている&lt;ref&gt;『優駿』2011年12月号、p.14&lt;/ref&gt;。|group="注"}}。現役引退後の[[1986年]]に[[種牡馬]]となり、同年[[JRA顕彰馬|顕彰馬]]に選出。

本項では後者について記述する。

== 概要 ==
1982年11月に競走馬としてデビュー。翌1983年に[[皐月賞]]、[[東京優駿|東京優駿（日本ダービー）]]、[[菊花賞]]を制し、1964年の[[シンザン]]以来19年振り・史上3頭目の中央競馬クラシック三冠を達成。翌1984年には[[天皇賞#天皇賞（秋）|天皇賞（秋）]]も制して[[四冠馬]]となったが、以降は一世代下に現れた三冠馬・[[シンボリルドルフ]]との対戦にことごとく敗れ、勝利のないまま1985年秋に故障で競走生活を退いた。その後は種牡馬となったが、期待されたほどの成績が上がらず、1999年に種牡馬も引退。翌2000年12月15日に[[蹄葉炎]]で死亡した。

競走馬時代は[[吉永正人]]を[[主戦騎手]]とし、天衣無縫、常識破りと言われた[[脚質#追い込み|追い込み戦法]]や、端正な容貌などから大きな人気を博した。中央競馬において1980年代を代表するアイドルホースとされる。

デビューから引退まで、終始同じ騎手が手綱を握った最初の三冠馬である（後に[[シンボリルドルフ]]には[[岡部幸雄]]、[[ディープインパクト (競走馬)|ディープインパクト]]には[[武豊]]が終始手綱を取っている。）

== 生涯 ==
=== 出生 ===
1980年4月、母[[シービークイン]]の預託先であった[[北海道]][[浦河町]]の岡本牧場で生まれる&lt;ref name="cb"&gt;木村（1994）p.70&lt;/ref&gt;。父[[トウショウボーイ]]は1976年の[[皐月賞]]・[[有馬記念]]を制し、「[[天馬]]」と称され一時代を築いた快速馬、母シービークインも[[重賞]]3勝を挙げた実力馬であり、両馬は競走馬時代に同じ新馬戦でデビューしている&lt;ref group="注"&gt;このレースには、後にトウショウボーイ・[[テンポイント]]と共に「[[TTG]]」と称された[[グリーングラス]]が出走していた事でも知られている。&lt;/ref&gt;。出生後の幼名は特になく、競走名を付けられるまでは暫定的に「シービークインの1」とされた&lt;ref name="cb" /&gt;。

トウショウボーイの産駒は総じて後躯の重心が安定せず、「腰が甘い」馬が多いと言われていたが、本馬の腰はしっかりとしており、「トウショウボーイの良いところだけを全てもらったような馬」と評判となった&lt;ref&gt;木村（1994）pp.70-71&lt;/ref&gt;。その後岡本牧場で[[離乳]]を終え、翌1981年3月、シービークインの所有者・本馬の公の生産者である[[群馬県]][[片品村]]の千明牧場に移動、育成調教が積まれた&lt;ref name="cb2"&gt;木村（1994）p.71&lt;/ref&gt;。

競走年齢の3歳に達した1982年春、競走名「ミスターシービー」と名付けられ、[[茨城県]][[美浦トレーニングセンター]]の[[松山康久]][[厩舎]]に入る。馬名には前述の初代・本馬ともに、生産者である千明牧場 ({{lang|en|'''C'''higira '''B'''okujou}}) を代表する馬という意味が込められていた&lt;ref&gt;瀬戸（1993）p.138&lt;/ref&gt;。所属は初め、シービークインを管理していた[[松山吉三郎]]厩舎が予定されていたが、吉三郎の都合により息子の康久へと変更になったものである&lt;ref name="cb2" /&gt;。

=== 戦績 ===
==== 3歳時（1982年） ====
11月16日、[[東京競馬場|東京開催]]の新馬戦でデビューを迎える。鞍上は母の[[主戦騎手]]でもあった[[吉永正人]]が務め、以後引退まで一貫して吉永が騎乗した。この初戦は先行策から2着に5馬身差を付けて快勝し、初戦勝利を挙げる。しかし2戦目の黒松賞（[[日本の競馬の競走体系#競走条件区分|400万下条件戦]]）では、スタートの出遅れから先行勢に追い付いていく展開となり、直線での先行馬との競り合いを制してのクビ差辛勝となる&lt;ref&gt;『名馬列伝ミスターシービー』p.19&lt;/ref&gt;。そして年末に出走したひいらぎ賞（800万下条件戦）では、発走時に[[競馬場#発馬機|発馬機]]内で激しく暴れた末に、スタートで再び大きく出遅れた&lt;ref name="cb3"&gt;『名馬列伝ミスターシービー』p.82&lt;/ref&gt;。前走では先行集団に追い付くまでに体力を消耗していたため、吉永は無理に前を追い掛けず、そのまま後方待機策を取った&lt;ref name="cb3" /&gt;。結果、先行したウメノシンオーにクビ差届かず、ミスターシービーは初の敗戦を喫した。しかし最後の直線で鋭い追い込みを見せたことで「あいつのことが分かった気がするんだ」と吉永はご機嫌で[[吉永みち子|妻]]に語ったという。以降ミスターシービーは[[脚質#追い込み|追い込み馬]]となる。

==== 4歳時（1983年） ====
===== 春 - クラシック二冠 =====
翌1983年は、2月13日の[[共同通信杯|共同通信杯4歳ステークス]]から始動。後方待機から第3コーナーで位置を上げていくと、前走で敗れたウメノシンオーとの競り合いをアタマ差制して優勝、重賞初制覇を果たした。続く[[弥生賞]]では、レース後半に内埒沿いのコースから馬群の間を縫うように上がっていき&lt;ref&gt;『名馬列伝ミスターシービー』p.25&lt;/ref&gt;、この時点で自己最速の[[上がり (競馬)|上がり3ハロン]]35秒8を計時して快勝した。

4月17日、クラシック初戦・[[皐月賞]]を迎える。当日の競走は降雨の中で、追い込み馬には不利とされる[[馬場状態#不良馬場|不良馬場]]での施行となった&lt;ref name="yushun202011-53"&gt;『優駿』2020年11月号、p.53&lt;/ref&gt;。シービーは道中16-17番手を進み、向正面から先行馬を捉えに上がっていって3コーナーを過ぎた辺りで中団につけると、最終コーナーでは先頭を行っていた[[カツラギエース]]の直後に付けた。最後の直線に入ると早々に先頭に立ち、直後に追い込んできた[[メジロモンスニー]]を半馬身抑えて優勝&lt;ref name="yushun202011-53"/&gt;。クラシック最初の一冠を獲得した。これは吉永にとっても初めてのクラシック制覇であり、松山にとっては開業9年目での[[八大競走]]初制覇となった。

続く二冠目の[[東京優駿|東京優駿（日本ダービー）]]では、単勝オッズ1.9倍の圧倒的1番人気に支持された。競走前の[[パドック]]において、シービーの[[トレードマーク]]ともなっていたハミ吊り&lt;ref group="注"&gt;馬が舌を[[ハミ]]の上に出さないようにするための補助装具。冒頭写真顔面部にある三つ叉の装具。&lt;/ref&gt;が切れ、新馬戦以来のハミ吊りなしでの臨戦となった&lt;ref&gt;『優駿』2001年2月号、p.41&lt;/ref&gt;。

20を優に越える頭数で行われていた当時のダービーには「10番手以内で第1コーナーを回らなければ勝てない」とされた「ダービーポジション」という[[ジンクス]]があった。しかしシービーはスタートで出遅れて最後方からの運びとなり、道中は先頭から20馬身程度離れた17番手を進んだ。その後、向正面出口から徐々に進出すると、第3コーナー出口の地点では先頭から6番手の位置まで押し上げた&lt;ref name="cb4"&gt;『名馬列伝ミスターシービー』p.29&lt;/ref&gt;。しかし最終コーナーに入った地点で、外に斜行してきたタケノヒエンを回避した際、さらに外を走っていたキクノフラッシュと衝突した上、後方から進出してきたニシノスキーの進路を横切る形となった。ミスターシービーはそこから体勢を立て直して先行勢を追走すると、内で粘る[[ビンゴカンタ]]を一気に交わし、そのままゴールまで駆け抜けて1位で入線した。皐月賞に続き、2着にも追い込んだメジロモンスニーが入った。[[フジテレビジョン|フジテレビ]]でこのレースの実況を担当したアナウンサーの[[盛山毅]]は、「父を完全に超えました！」と伝えた&lt;ref name="ezura173"&gt;江面（2017）p.173&lt;/ref&gt;。

競走後、第4コーナーにおけるキクノフラッシュとの衝突、ニシノスキーへの進路妨害に対する審議が行われた。この結果、ミスターシービーの優勝に変更はなかったが、吉永には開催4日間の騎乗停止と、優勝[[トロフィー]]の剥奪という処分が下され&lt;ref name="cb5"&gt;『名馬列伝ミスターシービー』p.85&lt;/ref&gt;{{#tag:ref|吉永は後に「（タケノヒエンを避けなかったら）自分が落馬がしていた」と競馬評論家の[[大川慶次郎]]に語っている&lt;ref&gt;『名馬列伝ミスターシービー』p.93&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;大川（1997）p.124&lt;/ref&gt;。|group="注"}}、競馬評論家の中には「ミスターシービーを失格にすべきだ」と批判する者もいた&lt;ref name="ezura173"/&gt;。一方で、メジロモンスニー鞍上の[[清水英次]]は、「シービーの強さに脱帽ですよ」とその強さを称えるコメントをした&lt;ref&gt;『日本ダービー80年史』pp.142-143&lt;/ref&gt;。

===== 秋 - 19年ぶりの三冠達成 =====
競走後はクラシック最後の一冠・[[菊花賞]]に備え、夏場を休養に充てた。放牧には出されず、美浦に留まっての休養であったが、この最中に挫石&lt;ref group="注"&gt;固い物を踏みつけ蹄を傷めること。&lt;/ref&gt;を起こして[[蹄]]を痛め、さらに夏の暑さと痛みのストレスから夏風邪に罹った&lt;ref name="cb6"&gt;『優駿』1996年11月号、p.89&lt;/ref&gt;。これを受け、秋緒戦に予定されていた[[セントライト記念]]を断念&lt;ref name="cb6" /&gt;、前哨戦は関西に移動しての[[京都新聞杯]]に切り替えられた。

10月23日に迎えた復帰戦は単勝オッズ1.7倍の1番人気となるも、前走から12kg増と太め残りで、精気も乏しかった{{#tag:ref|後に松山は、この時のシービーを「牛のような感じ」と表現している&lt;ref name=199611p91&gt;『優駿』1996年11月号、p.91&lt;/ref&gt;。|group="注"}}。レースの流れも先行馬有利のスローペースで推移し、勝ったカツラギエースから7馬身以上離されての4着と、初めて[[連対]]（2着以内）を外す結果となった。しかし調整途上で一定の走りを見せたことで、松山は体調が良化したと判断し、クラシック最終戦へ向けて厳しい調教を課していった&lt;ref name="cb7"&gt;『優駿』1996年11月号、p.90&lt;/ref&gt;。

三冠が懸かった菊花賞では1番人気に支持されたが、スタミナ豊富とは言えず、本競走にも敗れていた父の印象から、3000mという長距離に対する不安説も出ていた&lt;ref&gt;瀬戸（1993）p.121&lt;/ref&gt;。スタートが切られると、道中は1000m通過59秒4という速めのペースの中、最後方を進んだ。しかし周回2周目の第3コーナー上り坂からシービーが前へ行きたがる素振りを見せると、吉永は手綱を緩めた&lt;ref name="yushun202011-54"&gt;『優駿』2020年11月号、p.54&lt;/ref&gt;。そして先行馬を次々と交わしていくと、ゆっくり下ることがセオリーとされる最終コーナーの下り坂を、加速しながら先頭に立った&lt;ref name="yushun202011-54"/&gt;。このレース運びに観客スタンドからは大きなどよめきが起こり、また関係者からも驚きの反応が出た{{#tag:ref|この時、松山は「何をするんだ」と言ってその場で立ち上がったという&lt;ref&gt;『夢はターフを駆けめぐるIV』p.170&lt;/ref&gt;。|group="注"}}{{#tag:ref|ビンゴカンタを管理した[[鈴木清 (競馬)|鈴木清]]は、「坂の下りから行って勝った馬はいなかったでしょう。これはしめたぞ、と思ったんです」と回想している&lt;ref name=199611p91/&gt;。|group="注"}}。しかしシービーは大きなリードを保ち続けて最後の直線を逃げ切り、[[1964年]]の[[シンザン]]以来19年振りとなる、史上3頭目の中央競馬クラシック三冠を達成した。[[父内国産馬]]が三冠馬となったのは、日本競馬史上初めてのことである。またミスターシービーはデビュー戦から三冠達成まで全てのレースで一番人気に支持されており、こちらも史上初である{{#tag:ref|その後2005年に[[ディープインパクト (競走馬)|ディープインパクト]]&lt;ref&gt;{{Cite web|url= https://www.jbis.or.jp/horse/0000742976/record/ |title=ディープインパクト 競走成績：全競走成績|publisher=[[社団法人|公益社団法人]][[日本軽種馬協会]]|website=JBIS-Search|accessdate=2020-10-27}}&lt;/ref&gt;、2020年に[[コントレイル (競走馬)|コントレイル]]&lt;ref&gt;{{Cite web|url= https://www.jbis.or.jp/horse/0001237042/record/ |title=コントレイル 競走成績：全競走成績|publisher=[[社団法人|公益社団法人]][[日本軽種馬協会]]|website=JBIS-Search|accessdate=2020-10-27}}&lt;/ref&gt;が三冠達成までの全レースで1番人気に支持された。[[中央競馬クラシック三冠#中央競馬の変則三冠|変則三冠]]まで含めれば、[[クリフジ]]も達成している。|group="注"}}。吉永は42歳0か月での三冠達成となり、当時の最年長記録で三冠を達成した{{#tag:ref|2020年にコントレイルで三冠を制した[[福永祐一]]が43歳10カ月17日で三冠を達成したため、この記録を更新している&lt;ref&gt;{{Cite web|url =https://www.sponichi.co.jp/gamble/news/2020/10/25/kiji/20201025s00004048376000c.html |title=【菊花賞】コントレイルが史上初の親子3冠！福永「なんとかしのいでくれと思ったが頑張ってくれた」 |publisher=株式会社スポーツニッポン新聞社|website=Sponichi Annex|date=2020-10-25|accessdate=2020-10-27}}&lt;/ref&gt;。|group="注"}}。

ゴールの後、民放テレビの中継アナウンスを務めた[[杉本清]]は、「驚いた、もの凄い競馬をしました。ダービーに次いでもの凄い競馬をしました。坂の下りで先頭で立った9番のミスターシービー」と驚きを露わにした&lt;ref&gt;杉本（1997）p.205&lt;/ref&gt;。後に吉永はレース運びについて、「ぼつぼつ行くつもりだったんだけど、シービーが全速力で行っちゃった。僕はただ捕まってるだけでしたよ」と語っている&lt;ref&gt;『優駿』1996年11月号、pp.90-91&lt;/ref&gt;。

競走後も好調を維持していたが、11月末の国際招待競走[[ジャパンカップ]]は回避。さらに年末の[[グランプリ (中央競馬)|グランプリ競走]][[有馬記念]]も、千明牧場の意向により回避した。この[[ローテーション (競馬)|ローテーション]]には批判もあり、ジャパンカップの競走前に行われた記者会見では、英紙[[スポーティング・ライフ]]記者のジョン・マクリリックが「今年はミスターシービーという三冠馬が出たと聞いているが、出走していないのはなぜか。日本で一番強い馬が出ていないのはどういうことか」と、招待者である日本側の姿勢を問い質す場面もあった&lt;ref&gt;『優駿』1994年12月号、p.91。&lt;/ref&gt;。競馬評論家の[[石川ワタル]]は当時を回想し、休養を優先した陣営の心情に理解を示しつつも「正直なところ、失望した」と述べている&lt;ref&gt;『名馬列伝ミスターシービー』p.110&lt;/ref&gt;。

ちなみに有馬記念は、菊花賞で4着に破った同期の[[リードホーユー]]が制し、2着にも同期の[[テュデナムキング]]が入線したことで、シービー世代の評価が高まった。

==== 5-6歳時（1984-1985年） ====
===== 「四冠馬」となる =====
翌1984年初戦には[[アメリカジョッキークラブカップ]]出走を予定していたが、施行馬場が降雪により[[ダート]]に変更される可能性が高くなり、出走を取りやめた&lt;ref name="cb8"&gt;瀬戸（1993）p.124&lt;/ref&gt;。この頃より蹄の状態が再び悪化し、次走予定の[[中山記念]]も回避し、春シーズンは全休となった&lt;ref name="cb8" /&gt;。

10月初旬に[[毎日王冠]]で復帰したが、ほぼ一年ぶりの実戦、かつ追い切りで格下の馬に大いに遅れたためもあって、初めて1番人気を[[地方競馬|公営]]・[[大井競馬場|大井競馬]]から[[日本中央競馬会|中央]]に移籍してきた[[サンオーイ]]に譲った。しかし、レースでは後方待機からカツラギエースを捉えきれず2着に敗れたものの、当時としては破格の上がり3ハロン33秒7（推定）を計時した&lt;ref&gt;瀬戸（1993）p.127&lt;/ref&gt;。なお、この前日から[[東京競馬場]]に初めて「大型映像ディスプレイ（[[オーロラビジョン|ターフビジョン]]）」が設置され&lt;ref&gt;『優駿』2020年11月号、p.55&lt;/ref&gt;、後方を進むシービーがスクリーンに映った瞬間には、スタンドから大きな歓声が上がった&lt;ref&gt;『優駿』2001年2月号、p.42&lt;/ref&gt;。

このレースで健在を印象付け、次走[[天皇賞#天皇賞（春）|天皇賞（秋）]]（10月28日）では、単勝オッズは1.7倍という圧倒的な1番人気に支持された&lt;ref&gt;瀬戸（1993）pp.127-128&lt;/ref&gt;。この回から3200mから2000mになった秋の天皇賞。レースは縦長となった隊列の最後方を進み、一時先頭から約20馬身の位置に置かれる形となる。しかし第3コーナーからスパートを掛け始めると、直線では最後方大外から全馬を抜き去って優勝し、[[四冠馬]]となった。走破タイム1分59秒3はコースレコード。また、この勝利により、シンザン以降続いていた天皇賞（秋）の1番人気連敗記録を19で止めた。

なお、これ以降三冠馬による天皇賞（秋）の優勝は現在までない&lt;ref group="注"&gt;[[牝馬三冠]]での優勝は2019年に[[アーモンドアイ]]が達成している。&lt;/ref&gt;。

===== シンボリルドルフとの対戦 - 引退 =====
この翌週に行われた菊花賞で、一世代下の[[シンボリルドルフ]]がシービーに続くクラシック三冠を達成。シービーが次走に選択したジャパンカップに同馬も出走を表明したため、日本競馬史上初めてとなる三冠馬同士の対戦が実現した。ルドルフは菊花賞より中一週という強行軍、かつ初の古馬との対戦ということもあって、当日はシービーが1番人気、ルドルフは4番人気という順となったが、現在の評価に反して、純粋にシービーのほうが強い（と思う）という評価も多かった。しかしシービーは終始後方のまま10着と大敗。ルドルフも3着に終わった。レースは10番人気という低評価を受けていたカツラギエースが優勝し、日本勢として初めてのジャパンカップ制覇を果たした。これ以降勝てなくなるとはいえ、掲示板すら載れない程の大敗は後にも先にもこのジャパンカップだけである。この競走でシービーは闘争心を発揮しなかったといい&lt;ref&gt;木村（1994）p.79&lt;/ref&gt;、また「シービーは、バテて下がってくる先行馬を見たら行く気を出したのだが、さすがにジャパンカップではバテる馬がいなかった」とも述べ、後に「先行策を採るべきだった」と、自身の騎乗ミスを口にしている&lt;ref&gt;『日本名馬物語』p.51&lt;/ref&gt;。

年末に迎えた有馬記念では、出走馬選定のファン投票で第1位に選出されたが、当日の単勝人気はシンボリルドルフに次ぐ2番人気となった。松山の「馬群に入って戦え」という指示もあってか、珍しくスタート直後から手綱がしごかれたが、やっと2頭をかわしただけで、スタンド前では逃げるカツラギエースからは15馬身後方の位置取りとなった。残り1000mで早めにスパートするも、インコースに突っ込んで前がふさがったため、早めに抜け出したシンボリルドルフ、さらに逃げ粘ったカツラギエースも捉えきれず、3着に終わった。

競走生活最後の年となった1985年は、3月31日の[[大阪杯]]から始動。当日1番人気に支持されるも、格下と見られた[[ステートジャガー]]に3キロの斤量差があるとはいえ、ハナ差競り負け、2着に敗れた。迎えた[[天皇賞#天皇賞（春）|天皇賞（春）]]で三度シンボリルドルフと対戦。この競走では松山の指示により新馬戦以来となる先行策を採る作戦だったが&lt;ref&gt;『名馬列伝ミスターシービー』 p.86&lt;/ref&gt;、実際は菊花賞と同じ二週目の坂で後方から一気にまくって出た。スズカコバンと並んで最終コーナーは先頭で回ったものの、そこで力つきたところを、ルドルフに楽々とかわされ、同馬から10馬身以上離された5着に終わった。これは作戦ではなく暴走だといわれているが、実は「後半から暴走させる」というのがシービーの戦法だったことが露呈したレースだった。

その後脚部不安を生じて休養、夏に[[函館競馬場]]に入って調教を再開したものの、直後に[[骨膜炎]]を発症して復帰を断念し、引退&lt;ref&gt;瀬戸（1993）p.134&lt;/ref&gt;。同年10月6日に東京競馬場で引退式が雨の中で執り行われ、スタンドにはシービーを労う数々の横断幕が張られた&lt;ref name="sekiguchi"/&gt;。

翌1986年、四冠が評価される形で顕彰馬に選出。1984年に父トウショウボーイも選出されていたため、史上初の父子顕彰馬となった&lt;ref group="注"&gt;その後シンボリルドルフと産駒の[[トウカイテイオー]]、ディープインパクトと産駒の[[ジェンティルドンナ]]が顕彰馬に選定されている。&lt;/ref&gt;。

=== 種牡馬時代 ===
引退後は[[種牡馬]]となり、内国産種牡馬として初めて[[社台スタリオンステーション]]に繋養された。名種牡馬トウショウボーイの後継、またトウショウボーイと交配できない生産者に対する代用的な存在として期待を集めると&lt;ref name="cb9"&gt;『優駿』1998年9月号、p.113&lt;/ref&gt;、初年度産駒から[[ヤマニングローバル]]、スイートミトゥーナ、メイショウビトリアと3頭の重賞勝利馬を輩出。1989年度の新種牡馬ランキングで1位を獲得した。2年目にも[[シャコーグレイド]]がクラシック戦線で活躍すると、シービーの種牡馬としての人気は改めて高まり、[[日本]]が[[バブル景気]]だったこともあり、[[種付け]]権利の市場取引価格に2001万円という当時の史上最高額が付けられた&lt;ref name="cb9" /&gt;。しかしその後は成績が振るわず、1990年代半ばからは海外から輸入された[[トニービン]]、[[ブライアンズタイム]]、[[サンデーサイレンス]]の産駒が活躍するようになったことでシービーはさらに苦戦を強いられ&lt;ref name="sekiguchi"/&gt;、1994年にライバルであったルドルフの仔、[[トウカイテイオー]]と入れ替わる形で[[レックススタッド]]に移動。1999年には種牡馬生活からも退いた&lt;ref name="sekiguchi"/&gt;。種牡馬総合ランキングの最高位は、1996年の12位だった。

種牡馬としては失敗という評価が定着している。社台スタリオンステーションの[[徳武英介]]は、ランキング成績などから鑑みて、本来はもっと評価を受けるべき種牡馬とした上で、「初年度にわあっと産駒が走ったことが、結果的にシービーを苦しめ」、これが招いた種付け料の高騰が「普通に走っていても走らないと思われて」しまった要因とし、「シービーは可哀想だった」と述べている&lt;ref name="cb9" /&gt;。また、ライターの[[村本浩平]]も、やはり2000万円という交配権の取引価格が「種牡馬ミスターシービーの名誉であり、躓きだったという気がする」と評している&lt;ref&gt;『優駿』2001年2月号、p.46&lt;/ref&gt;。

後継種牡馬として、ヤマニングローバルが種牡馬となるも、配合相手に恵まれず、ミスターシービーの直系は絶えている。

=== 種牡馬引退後 ===
放牧地は同じく功労馬として繋養されていた母シービークインの隣に設けられた&lt;ref name="sekiguchi"&gt;関口（2002）pp.115-116&lt;/ref&gt;。通常、離乳以降は二度と再会することがない母仔が、互いの姿が見える空間で過ごすという珍しい光景となった&lt;ref group="注"&gt;繁殖牝馬として生まれた牧場に戻ることの多い牝馬においてはよく見られる。&lt;/ref&gt;。しかし、厩務員によると再会したシービークインのことを母馬と認識できていなかったようだという。

2000年12月15日、父トウショウボーイと同じく[[蹄葉炎]]により死亡。三里塚分場内に墓が建てられている。

死亡から4年後の2004年、[[JRAゴールデンジュビリーキャンペーン]]の「名馬メモリアル競走」の一環として、「ミスターシービーメモリアル」がダービー施行日の東京競馬場の最終レースに施行された。なおこの年の1月、母・シービークインが亡くなっている。

== 競走成績 ==
{| style="font-size: 90%; text-align:center; border-collapse: collapse;white-space:nowrap"
|- style="text-align: center;"
| colspan="3"|年月日
|競馬場
|競走名
|[[競馬の競走格付け|格]]
|[[オッズ]]
|style="white-space: nowrap;"|着順
|距離
|タイム（[[上がり (競馬)|上]]3[[ハロン (単位)|F]]）
|着差
|[[騎手]]
|勝馬/（2着馬）
|- style="text-align: center;"
|1982
|11.
|6
|[[東京競馬場|東京]]
|[[新馬|3歳新馬]]
|
|2.0（1人）
|{{color|darkred|1着}}
|芝1600m（稍）
|1:38.5 (38.7)
|style="text-align: center;"|5身
|[[吉永正人]]
|（ヒラタカエイコー）
|- style="text-align: center;"
|
|12.
|4
|[[中山競馬場|中山]]
|黒松賞
|
|1.9（1人）
|{{color|darkred|1着}}
|芝1600m（良）
|1:36.3 (36.0)
|style="text-align: center;"|クビ
|吉永正人
|（ユウフブキ）
|- style="text-align: center;"
|
|12.
|25
|中山
|ひいらぎ賞
|
|2.2（1人）
|{{color|darkblue|2着}}
|芝1800m（良）
|1:50.4 (36.2)
|style="text-align:center;"|クビ
|吉永正人
|ウメノシンオー
|- style="text-align: center;"
|1983
|2.
|13
|東京
|[[共同通信杯4歳ステークス|共同通信杯4歳S]]
|
|2.6（1人）
|{{color|darkred|1着}}
|芝1800m（良）
|1:49.5 (37.4)
|style="text-align: center;"|アタマ
|吉永正人
|（ウメノシンオー）
|- style="text-align: center;"
|
|3.
|6
|中山
|[[弥生賞]]
|
|2.7（1人）
|{{color|darkred|1着}}
|芝1800m（良）
|1:50.2 (35.8)
|style="text-align: center;"|1 1/2身
|吉永正人
|（スピードトライ）
|- style="text-align: center;"
|
|4.
|17
|中山
|[[皐月賞]]
|
|2.4（1人）
|{{color|darkred|1着}}
|芝2000m（不）
|2:08.3 (39.8)
|style="text-align: center;"|1/2身
|吉永正人
|（[[メジロモンスニー]]）
|- style="text-align: center;"
|
|5.
|29
|東京
|[[東京優駿]]
|
|1.9（1人）
|{{color|darkred|1着}}
|芝2400m（良）
|2:29.5 (37.9)
|style="text-align: center;"|1 3/4身
|吉永正人
|（メジロモンスニー）
|- style="text-align: center;"
|
|10.
|23
|[[京都競馬場|京都]]
|[[京都新聞杯]]
|
|1.7（1人）
|4着
|芝2000m（良）
|2:03.2 (36.8)
|style="text-align: center;"|-1.2秒
|吉永正人
|[[カツラギエース]]
|- style="text-align: center;"
|
|11.
|13
|京都
|[[菊花賞]]
|
|2.1（1人）
|{{color|darkred|1着}}
|芝3000m（良）
|3:08.1 (38.2)
|style="text-align: center;"|3身
|吉永正人
|（[[ビンゴカンタ]]）
|- style="text-align: center;"
|1984
|10.
|7
|東京
|[[毎日王冠]]
|{{JRAGII}}
|2.9（2人）
|{{color|darkblue|2着}}
|芝1800m（良）
|1:47.5 (33.7)
|style="text-align: center;"|アタマ
|吉永正人
|カツラギエース
|- style="text-align: center;"
|
|10.
|28
|東京
|[[天皇賞|天皇賞（秋）]]
|{{JRAGI}}
|1.7（1人）
|{{color|darkred|1着}}
|芝2000m（良）
|1:59.3 (34.8)
|style="text-align: center;"|1/2身
|吉永正人
|（テュデナムキング）
|- style="text-align: center;"
|
|11.
|25
|東京
|[[ジャパンカップ|ジャパンC]]
|{{JRAGI}}
|3.3（1人）
|10着
|芝2400m（良）
|2:28.2 (35.3)
|style="text-align: center;"|-1.9秒
|吉永正人
|カツラギエース
|- style="text-align: center;"
|
|12.
|23
|中山
|[[有馬記念]]
|{{JRAGI}}
|3.0（2人）
|{{color|darkgreen|3着}}
|芝2500m（良）
|2:33.3 (35.2)
|style="text-align: center;"|-0.5秒
|吉永正人
|[[シンボリルドルフ]]
|- style="text-align: center;"
|1985
|3.
|31
|[[阪神競馬場|阪神]]
|[[大阪杯]]
|{{JRAGII}}
|1.7（1人）
|{{color|darkblue|2着}}
|芝2000m（良）
|2:01.4 (35.5)
|style="text-align: center;"|ハナ
|吉永正人
|[[ステートジャガー]]
|- style="text-align: center;"
|
|4.
|29
|京都
|[[天皇賞|天皇賞（春）]]
|{{JRAGI}}
|3.7（2人）
|5着
|芝3200m（良）
|3:22.3 (39.2)
|style="text-align: center;"|-1.9秒
|吉永正人
|シンボリルドルフ
|}
※1984年、[[グレード制]]導入

== 特徴・評価 ==
=== 競走における特徴・評価 ===
その競走能力に対しては、これまでに誕生した牡馬三冠馬8頭&lt;ref group="注" name="triplecrown"&gt;他の7頭は[[セントライト]]、[[シンザン]]、シンボリルドルフ、[[ナリタブライアン]]、[[ディープインパクト (競走馬)|ディープインパクト]]、[[オルフェーヴル]]、[[コントレイル (競走馬)|コントレイル]]。&lt;/ref&gt;の中では比較的地味な評価が下されており、「史上最強馬」とも評された一年下の三冠馬シンボリルドルフとは対照的なものとなっている&lt;ref group="注"&gt;日本中央競馬会の機関誌『優駿』が1985年9月号で行った「史上最強馬アンケート」では、ルドルフが4033票を集めて1位となったのに対し、シービーはシンザン、[[マルゼンスキー]]、[[テンポイント]]に続く5位であり、得票もルドルフの20分の1以下となる188票に留まっている。&lt;/ref&gt;{{#tag:ref|競馬評論家の[[大川慶次郎]]は、「馬の能力自体は、凄い馬だったという印象がどうしても湧かない」と述べている&lt;ref&gt;『名馬列伝ミスターシービー』p.103&lt;/ref&gt;。|group="注"}}。有馬記念での敗戦以降は「周り（同期馬）が弱かったから三冠を獲れた」と評されたこともあった&lt;ref&gt;瀬戸（1993）p.132&lt;/ref&gt;。[[スポーツニッポン]]のルドルフ番記者であった清水理義は、「シービーが嫌い」とことわった上で、「同齢馬に好敵手がいなかったことが幸運と同時に不幸」であり、晩熟の先行馬カツラギエースの台頭で後方強襲の作戦が通用しなくなったこと、さらに自在にレースが運べるルドルフの登場で「シービーの悲劇がここに極まった」と評している&lt;ref&gt;木村（1994）pp.66-67&lt;/ref&gt;。ただし清水はルドルフとの比較で「馬のもともとの素質で言えば、互いに譲らないスーパーホース」であり、その差は「人間による作られ方、騎手の乗り方」にあったとしている&lt;ref&gt;木村（1994）p.68&lt;/ref&gt;。

吉永は、シンボリルドルフに一矢報いる実力はあったが、ブランクを含め順調に使うことが出来なかったことが悔やまれると述べた&lt;ref name="優駿増刊号-66"&gt;『優駿増刊号 TURF』p.66&lt;/ref&gt;。また、最も調子が良かったダービーの時で、距離が2000mまでならルドルフを負かす自信があるとしている&lt;ref&gt;『名馬列伝ミスターシービー』p.87&lt;/ref&gt;。生産者・馬主の千明大作はピーク時を菊花賞としており&lt;ref&gt;木村（1994）p.75&lt;/ref&gt;、5歳時に天皇賞に勝っているが、全盛期は4歳時というのが関係者に共通した認識であった。

距離適性については、吉永、千明が「2000mまでの馬」としており、大川慶次郎は「本来[[競走馬#マイラー|マイラー]]&lt;ref&gt;『名馬列伝 ミスターシービー』p.102&lt;/ref&gt;&lt;ref group="注"&gt;1600m前後を得意とする馬。現在の距離区分では1600m-1900m。&lt;/ref&gt;」、吉永と親しかった[[中島啓之]]は「あの馬の能力は本来[[競走馬#スプリンター|スプリンター]]&lt;ref name="cb11"&gt;木村（1994）p.85&lt;/ref&gt;」、前述の清水は「短い距離で瞬発力があるのはスプリンターの証拠。マイラー型までの馬」と評している&lt;ref&gt;木村（1994）p.66&lt;/ref&gt;。

=== レーススタイル ===
トウショウボーイとシービークインが配合された意図は、本来スピード豊かな「逃げ馬」を生産することであった&lt;ref&gt;『菊花賞十番勝負』p.297&lt;/ref&gt;。狙い通りシービーは豊かなスピードは受け継いだが、前述の通りスタートを苦手とし、また吉永の教育を受けて史上屈指の追い込み馬として認知された。最後方の位置から、レース後半で先行馬をごぼう抜きにするスタイルは「シービー戦法」とも呼ばれ&lt;ref&gt;瀬戸（1993）p.113&lt;/ref&gt;、その人気の大きな要因となった。競馬評論家の[[大川慶次郎]]は、シービーのその血統背景から「先天的には、スピード馬だったのでしょう」としており、新馬戦を見た限りでは後期に追い込み馬となるとは考えられなかったという&lt;ref&gt;大川（1997）p.120&lt;/ref&gt;。

==== 吉永の騎乗への批判と擁護 ====
後方待機一辺倒の吉永の騎乗には、当時から批判があった。松山は菊花賞の後から、「こういう競馬を続けているとツケが回るぞ、と言っていた」といい&lt;ref name="cb12"&gt;『優駿』1996年11月号、p.91&lt;/ref&gt;、千明は「吉永の騎乗で四冠を獲ったのは間違いない」とした上で、「前に行く競馬もできたのではないか」と回想している&lt;ref&gt;木村（1994）p.83&lt;/ref&gt;。また、シンボリルドルフの主戦騎手・[[岡部幸雄]]は、「あれでは近代競馬は勝てない」と批判していた&lt;ref name="ichimaru99"&gt;市丸（1994）p.99&lt;/ref&gt;{{#tag:ref|岡部は後に、1987年の[[スプリングステークス]]で[[マティリアル]]に騎乗し、後方から一気の追い込みを決めて勝利した際には、この発言のことが念頭にあったらしく、インタビューでは当時の岡部にしては珍しく照れ笑いを浮かべながら「ミスターシービーしちゃった」という発言を残している&lt;ref name="ichimaru99"/&gt;。|group="注"}}。父・トウショウボーイの主戦騎手であった[[武邦彦]]は「危ない乗り方ですねえ」とテレビで批判的なコメントをしたことがあり、その邦彦の息子でミスターシービーが好きだったという[[武豊]]は&lt;ref&gt;{{Cite book|和書|author=島田明宏|title=武豊インタビュー集 戴冠|publisher=廣済堂出版|series=広済堂競馬コレクション|year=2002|isbn=4331509311|page=282}}&lt;/ref&gt;、「頭のなかでいつもシービーに乗っていて、あの強いルドルフをどう乗ったら負かせるだろうかと、そんなことばかり考えていた」といい&lt;ref&gt;{{Cite web|title=日記・コラム 2011年10月|url= http://www.yutaka-take.com/diary_column/?ym=2011-10 |website=武豊オフィシャルサイト|accessdate=2020-10-31}}&lt;/ref&gt;、「過去の馬で乗って見たい馬は」という問いにもミスターシービーと答えたが、「ああいうふうにしか乗れなかった馬なのかなあ」と疑問を呈している。吉永はシービーの特長を「一瞬の脚の凄さ、3コーナーからゴールにかけての瞬発力」とし&lt;ref name="cb13"&gt;木村（1994）p.77&lt;/ref&gt;、後方一気に拘ったのは、その特徴を生かせると思ったからだとしていた&lt;ref&gt;『Sports Graphic Number PLUS』p.22&lt;/ref&gt;。しかし吉永自身も「三冠を獲るまでに2敗させたのは自分で、騎手が自分でなければ無敗で三冠を獲っただろうし、六冠も七冠もいったと思う」と反省の弁も述べ&lt;ref&gt;木村（1994）p.78&lt;/ref&gt;、「あれが父馬のトウショウボーイのようなスタートダッシュのある馬だったら、あの戦法だけじゃない競馬ができたんだと思うんだ」と語っている&lt;ref&gt;木村（1997）p.275&lt;/ref&gt;。松山は「シンボリルドルフとは正攻法で本当の勝負してみたかった」としつつ、吉永も良く期待に応えてくれたと述べた&lt;ref name="優駿増刊号-66"/&gt;。

その一方、ミスターシービーをスプリンターとした中島啓之は、「その馬をもってして、前半を遊ばせて、だましだまし走らせて、後半一気に追って菊花賞を獲らせた。これはマーちゃん（吉永）の腕があったればこそだと思います。マーちゃんが乗ったから四冠も獲れた。僕ら他の騎手が乗ったら、こんな真似はできなかったはず」と語り、吉永を「天才」と評している&lt;ref name="cb11" /&gt;。また大川慶次郎も「ミスターシービーの三冠というのは、吉永さんが獲ったんじゃないか」と評価しており&lt;ref&gt;『名馬列伝ミスターシービー』p.103&lt;/ref&gt;&lt;ref group="注"&gt;ただし大川は前述のとおり、馬のほうを「すごい馬だったという印象がわかない」と評している。&lt;/ref&gt;、当時「ミスターシービーの鞍上を岡部騎手に変えたらもっと成績が良くなるはずだ」ということを言っていた口性ない新聞記者がいたことを明かし、これに対してそういうことではないと思っていると述べている&lt;ref&gt;大川（1997）p.123&lt;/ref&gt;。カツラギエースを管理した[[土門一美]]は、「シービーはセオリーから外れてる馬だった。もしセオリー通りの競馬をしていたら、あれほどの成績は上がらなかったんじゃないか」と述べている&lt;ref name="cb12" /&gt;。騎手たちの証言によれば、ミスターシービーは一旦カッとなると前へ前へと暴走する馬だったという。そのため吉永も後方一気待機策を覚えさせたのだと思われる。実際ミスターシービーは前がつまったときは別として一旦スパートすると止まらない馬であった。

=== 身体面の特徴・評価 ===
父トウショウボーイは馬体重も500kgを越える大型馬で、詩人の[[寺山修司]]が『レスラー的肉体美』と称した均整の取れた馬体の持ち主だったが&lt;ref name="numberplus116"&gt;『Sports Graphic Number PLUS』p.116&lt;/ref&gt;{{#tag:ref|これは第24回有馬記念を前に寺山がトウショウボーイとテンポイントを対比した際に『肉体美』の面でこのように称したもので、テンポイントに対しては『ボクサー的肉体美』と称している&lt;ref name="numberplus116"/&gt;。|group="注"}}、シービーは450kgから460kg半ばまでの比較的小柄な馬であった。また、体躯の様子も華奢なもので、トウショウボーイの担当獣医師であった[[猪木淑郎]]は、シービーを初めて見たときの印象を「ちっちゃくて牝馬かと思ったよ」と語っている&lt;ref&gt;『優駿』1989年、p.69&lt;/ref&gt;。しかしその身体は柔軟性が非常に高く、吉永は「全身がバネのようで、全身を使って走るから凄く乗りやすい。スピードがぐんと伸び出すと、自然に身体が沈み込んでいく。理想的な走り方」と評している&lt;ref&gt;『名馬列伝ミスターシービー』 p.83&lt;/ref&gt;。また競走とは直接関係しないが、競馬漫画家の[[よしだみほ]]によるとシービーは立ったまま後脚で耳を掻くことができたともいう&lt;ref&gt;よしだ（1996）p.201&lt;/ref&gt;{{#tag:ref|後脚で耳を掻くことができたという逸話はディープインパクトにも同様のものが存在し、ディープインパクトの[[装蹄師|装蹄]]を担当していた[[西内荘]]が「犬や猫などのように後ろ脚で耳を掻くことができるほど体が柔らかい」と発言している&lt;ref name="gallop20060216059"&gt;週刊Gallop編集部（2006）p.59&lt;/ref&gt;。|group="注"}}。

==== 弱点・蹄 ====
調教師の松山、担当厩務員の佐藤忠雄は、シービーの最大の弱点として[[蹄]]の弱さを指摘している。シービーは他馬より蹄が薄かったために、蹄鉄を留める釘を打てる場所が少なく、打ち換えを続ける内に蹄が傷付くようになっていった&lt;ref&gt;『優駿』2001年2月号、p.42&lt;/ref&gt;。佐藤によれば、ジャパンカップ以降は常に蹄底に血豆ができるようになり、豆が出来ては対処を施すという事の繰り返しであった&lt;ref&gt;『忘れられない名馬100』p.203&lt;/ref&gt;。従来、日本の競走馬は調教では重い鉄製の蹄鉄を打ち、レースでは軽い[[アルミニウム]]製の蹄鉄を打っていたが、シービーは蹄鉄の打ち換えの度に蹄に炎症を起こしたため、負担を減らすために常時アルミ製の蹄鉄を履いていた&lt;ref name="mrcb"&gt;『優駿』1996年10月号、p.90&lt;/ref&gt;。これはシービーが初めての例である&lt;ref name="mrcb" /&gt;&lt;ref group="注"&gt;現在は「兼用鉄」というアルミ製の蹄鉄が存在している。&lt;/ref&gt;。

シービーが履く蹄鉄は、アルミ製蹄鉄特有の留め具である「鉄唇」が外された特殊なものであった。しかし通常の蹄鉄と変わらず5、6本の釘で留め付けていたため、蹄からずれ易く、却って炎症などの原因ともなった&lt;ref name="mrcb" /&gt;。

==== 容貌に対する評価 ====
シービーはその容貌に対する評価が高い。松山は初見の印象でまず皮膚の美しさに感動したと言い、「出の良い馬、ノーブル（高貴）でハイセンスの馬」「実に美貌」と評している&lt;ref&gt;木村（1994）p.72&lt;/ref&gt;。また、吉永は瞳が最大の魅力であるとし、「人間みたいな目で、あんな目をした馬には一度も会ったことがなかった」と語っている。吉永、厩務員の佐藤ともに、目元はシービークインに似たものとしている&lt;ref&gt;『日本名馬物語』pp.43-44&lt;/ref&gt;。瞳の美しさは産駒にも受け継がれており、社台スタリオンステーションの中尾義信は、シービー産駒の特徴として「目が大きくて澄んでいる」ことを挙げた&lt;ref&gt;『優駿』1989年3月号、p.72&lt;/ref&gt;。

容姿について競馬評論家の[[井崎脩五郎]]は「一度遭ってしまったら人間でもゾクゾクするぐらい」と評し&lt;ref&gt;木村（1994）p.61&lt;/ref&gt;、写真家の[[今井壽惠]]は「[[歌舞伎町]]の[[女形]]のよう」と評した&lt;ref&gt;江面（2017）p.175&lt;/ref&gt;。ノンフィクション作家の[[宇都宮直子]]は、その容貌が「（日本競馬に）それまで少なかった女性ファンの獲得にも大きな影響を及ぼしている」と述べている&lt;ref&gt; 『優駿』1998年9月号、p.112&lt;/ref&gt;。引退後の1986年には、競走馬として[[テンポイント]]以来となる写真集も刊行された。なお、父トウショウボーイも、競走馬時代は「日本一の美男」と呼ばれていた&lt;ref&gt;『優駿』2001年2月号、p.39&lt;/ref&gt;。顔が小さく目が大きく、皮膚が薄いといったところは両親とも共通である。シービー産駒でシービーに非常に外見が似ていたシャコーグレイドがダービーに出たとき吉永はNHKのテレビ生中継解説で「この中では一番美男子ですね」とコメントしている。

=== 競走馬としての人気 ===
[[日本中央競馬会]]の広報誌『[[優駿]]』は「[[1980年代]]を代表するアイドルホース」としている&lt;ref&gt;『優駿』2001年2月号、p.36&lt;/ref&gt;。アナウンサーの[[鈴木淑子]]や[[福原直英]]、[[著作家|ライター]]の[[須田鷹雄]]など「ミスターシービーから競馬にのめり込んだ」という者を総称して「シービー世代」とも呼ばれる。このように人気が出た背景として井崎脩五郎は5つの要点を挙げ、「後方強襲型の馬で過去に強い馬がいなかったこと」、「容貌が美しかったこと」、「内国産同士の一流血統であること」、「名門牧場出身であること」、「父母の背景など、日本人好みの情緒を備えていたこと」と分析している&lt;ref&gt;木村（1994）pp.61-62&lt;/ref&gt;。須田鷹雄は「[[ハイセイコー]]以来、潜在的にあった競馬ブームの扉を開けた馬」と評し&lt;ref&gt;『名馬列伝ミスターシービー』p.107&lt;/ref&gt;、競馬[[漫画家]]の[[よしだみほ]]は「まさにファンに愛されるために生まれてきたサラブレッドであり、1990年代の競馬ブームの下地を作った馬」としている&lt;ref&gt;よしだ（1996）p.201&lt;/ref&gt;。

== エピソード ==
=== 両親の交配の経緯 ===
前述の通り、両親は4歳時に同じ新馬戦でデビューを迎えており、ミスターシービーの活躍後には「同級生の結婚」とも呼ばれた。当初シービークインの相手にはトウショウボーイではなく、その父の[[テスコボーイ]]が予定されていたが、同馬の種付け権を確保できず、その代用としてトウショウボーイが選ばれたものであった&lt;ref&gt;『菊花賞十番勝負』p.296&lt;/ref&gt;。また、本来トウショウボーイは[[日高軽種馬農業協同組合|日高軽種馬農協]]の組合員以外からの交配申し込みは受け付けていなかったが、是非にトウショウボーイと交配させたい千明牧場と、当時まだ人気が低く、一流の牝馬を望んでいたトウショウボーイ側との利害が一致し、特別に交配が行われた。しかしこの許可は当時の種馬場場長・徳永春美の独断で出されたため、交配の発覚後に徳永は上司から厳しく叱責され、シービーが三冠を達成するまでは非常に肩身の狭い思いが続いたという&lt;ref&gt;『優駿』1992年12月号、p.51&lt;/ref&gt;。

シービークインは第2子（父[[ハードツービート]]）出産時のアクシデント（結果死産）の影響で、以降は種付けしても不受胎が続き、ミスターシービー以外には1頭の産駒も残さなかった。この事から「初恋の人（トウショウボーイ）に操を立てた」と擬人化して語られることもある。歴代の8頭の牡馬三冠馬のうち&lt;ref group="注" name="triplecrown"/&gt;、兄弟がいないのはミスターシービーのみである。

=== 千明家三代のダービー制覇 ===
シービーが日本ダービーを制したことによって、生産者・馬主の千明牧場は、サラブレッド生産を始めた2代目の千明賢治（1938年[[スゲヌマ]]）から、千明康（1963年[[メイズイ]]）、千明大作と、三代に渡るダービー優勝を果たした。これは日本競馬史上唯一の記録である。スゲヌマとシービーに血縁関係は存在しないが、メイズイはシービーの三代母・メイワの全弟である。同馬はクラシック二冠を制した後、菊花賞で83.2%という競走史上最高支持率を記録しながら6着に敗れており、牧場にとってシービーの三冠はこの時の雪辱でもあった。

=== 第50回日本ダービー馬 ===
当該年度の馬は第50回日本ダービーに出走する年に当たるため、「優駿」1982年11月号「第50代ダービー馬探し」という企画が誌上で開催され、[[井崎脩五郎]]は未出走であった同馬をダービー馬に推している。
また、1983年1月号から始まった藤野広一郎の現場取材による連載「けいば宝島ものがたり」では最初に松山康久厩舎を取材していた。

当初、[[寺山修司]]が審査委員長を務める予定であった「優駿」誌上の日本ダービー50周年企画で募集されたエッセイコンテスト「優駿エッセイ賞」最優秀作は只野文代作「私の競馬、二転、三転」が受賞した。只野文代はペンネームであり、吉永正人の当時の妻の[[吉永みち子]]であった。これは『気がつけば騎手の女房』のベースとなる作品であった。次点である優秀作2篇のうち1篇は、[[南海放送]]のアナウンサー[[田中和彦]]が受賞した。

当日は第50回を記念して3頭のダービー馬が展示された。そのうちの1頭は父トウショウボーイが敗れた[[クライムカイザー]]であった。（残る2頭は[[タケホープ]]と[[ヒカルイマイ]]）当日のプレゼンターは[[未唯|MIE]]が努めた。

== 主な産駒 ==
*[[ヤマニングローバル]]（1987年産 [[目黒記念]]、[[アルゼンチン共和国杯]]、[[デイリー杯2歳ステークス|デイリー杯3歳ステークス]]）
*メイショウビトリア（1987年産 [[ステイヤーズステークス]]）
*スイートミトゥーナ（1987年産 [[クイーンカップ]]）
*[[シャコーグレイド]]（1988年産 2着 - 皐月賞、アメリカジョッキークラブカップ、アルゼンチン共和国杯、京都新聞杯、[[新潟大賞典]]）
*スピードアイリス（1991年産 2着 - [[アンタレスステークス]]）
*スターセレッソ（1992年産 2着 - [[マリーンカップ]]、[[エンプレス杯]]）
*スターシービー（1995年産 *エメラルドカップ）
*ヤマニンエスコート（1996年産 牛若丸ジャンプステークス）
*オーロラテルコ（1998年産 [[クワイトファイン]]の母）
&lt;nowiki&gt;*&lt;/nowiki&gt;印は地方競馬限定の重賞競走。

=== 主なブルードメアサイアー産駒 ===
※母の父としての産駒。括弧内'''太字'''はGI級競走。
*[[ウイングアロー]]（'''[[チャンピオンズカップ (中央競馬)|ジャパンカップダート]]'''、'''[[フェブラリーステークス]]'''など重賞8勝）
*[[ゴーイングスズカ]]（[[目黒記念]]、[[福島記念]]）
*[[リキセレナード]] （[[小倉2歳ステークス|小倉3歳ステークス]]）
*マッキーローレル（[[MRO金賞]]、[[菊水賞]]）
*ゴッドセンド（[[高知県知事賞]]、[[星雲賞 (競馬)|星雲賞]]、[[赤レンガ記念]]）
*スパイナルコード（[[高知優駿]]、[[黒潮皐月賞]]、[[トレノ賞]]、[[珊瑚冠賞]]、[[建依別賞]]）
*[[ヒカルサザンクロス]]（[[2008年]][[3月25日]] - 2008年[[11月9日]]までの間、日本最多出走記録保持。266戦出走）
*[[クワイトファイン]]（[[種牡馬]]）

== 血統 ==
=== 血統背景 ===
父についての詳細は同馬の項を参照のこと。[[ファミリーライン|母系]]は、1959年に[[日本軽種馬協会]]が[[イギリス]]・[[アイルランド]]から一括輸入し、生産者に頒布された牝馬の一頭・チルウインドに遡る。メイズイはチルウインドの産駒であり、ほかの産駒にも[[スプリングステークス]]の優勝馬[[メイタイ]]などがいる。

[[サイアーライン|父系]]は明確なスピードタイプでありながらシービーが長距離競走の菊花賞に優勝した要因は、スタミナ豊富な血統である[[凱旋門賞]]勝ちの[[ブルードメアサイアー|母の父]]トピオの影響が強いとされる。著書『競馬の血統学』で[[JRA賞馬事文化賞]]を受賞している血統評論家の[[吉沢譲治]]は、こうした見解を友人から聞かされたことで血統に興味を抱くようになったという&lt;ref&gt;『優駿』2003年10月号 p.107&lt;/ref&gt;。

=== 血統表 ===
{{競走馬血統表
|name = ミスターシービー
|f = [[トウショウボーイ]]&lt;br /&gt;1973 鹿毛
|m = [[シービークイン]]&lt;br /&gt;1973 鹿毛
|ff = *[[テスコボーイ]]&lt;br /&gt;Tesco Boy&lt;br /&gt;1963 黒鹿毛
|fm = *[[ソシアルバターフライ]]&lt;br /&gt;Social Butterfly&lt;br /&gt;1957 鹿毛
|mf = *トピオ&lt;br /&gt;Topyo&lt;br /&gt;1964 黒鹿毛
|mm = メイドウ&lt;br /&gt;1965 鹿毛
|fff = [[プリンスリーギフト|Princely Gift]]
|ffm = Suncourt
|fmf = [[ユアホスト|Your Host]]
|fmm = Wisteria
|mff = [[ファイントップ|Fine Top]]
|mfm = Deleriosa
|mmf = *アドミラルバード&lt;br /&gt;Admiral Byrd
|mmm = メイワ
|ffff = [[ナスルーラ|Nasrullah]]
|fffm = Blue Gem
|ffmf = [[ハイペリオン (競走馬)|Hyperion]]
|ffmm = Inquisition
|fmff = Alibhai
|fmfm = Boudoir
|fmmf = Easton
|fmmm = Blue Cyprus
|mfff = Fine Art
|mffm = Toupie
|mfmf = Delirium
|mfmm = Fougueuse
|mmff = [[ネアルコ|Nearco]]
|mmfm = Woodlark
|mmmf = *[[ゲイタイム]]
|mmmm = *チルウインド
|ref1 = [http://www.jbis.or.jp/horse/0000130523/pedigree/ JBIS ミスターシービー5代血統表]2017年4月7日閲覧。
|mlin = [[テスコボーイ系]]
|ref2 = [http://db.netkeiba.com/horse/ped/1980107022/ netkeiba.com ミスターシービー 5代血統表]2020年10月31日閲覧。
|flin = [[9号族]]
|FN = 9-h
|ref3 = [http://www.jbis.or.jp/horse/0000130523/pedigree/ JBIS ミスターシービー5代血統表]2017年4月7日閲覧。
|inbr = [[ネアルコ|Nearco]] 5×4、Hyperion 4×5（父内）
|ref4 = [http://www.jbis.or.jp/horse/0000130523/pedigree/ JBIS ミスターシービー5代血統表]2017年4月7日閲覧。
}}

== 脚注 ==
{{脚注ヘルプ}}
=== 注釈 ===
{{Reflist|group="注"}}

=== 出典 ===
{{Reflist|2}}

== 参考文献 ==
*[[市丸博司]]『サラブレッド怪物伝説 - スーパーホース激走カタログ100』（廣済堂出版、1994年）ISBN 4331652025
*江面弘也『名馬を読む』（三賢社、2017年）ISBN 4908655073
*大川慶次郎『大川慶次郎殿堂馬を語る』（ゼスト、1997）ISBN 4916090527
*木村幸治『馬の王、騎手の詩』（[[宝島社]]、1994年）ISBN 4796608729
*木村幸治『調教師物語』（洋泉社、1997年）ISBN 4896912926
*杉本清『あなたのそして私の夢が走っています（文庫版）』（双葉社、1997年）ISBN 4575711039
*関口隆哉『THE LAST RUN 名馬たちが繰り広げた最後の戦い』（オークラ出版、2002年）ISBN 4775500953
*瀬戸慎一郎『悲劇のサラブレッド』（講談社、1993年）ISBN 4062062577
*[[寺山修司]]、[[志摩直人]]ほか『「優駿」観戦記で甦る菊花賞十番勝負』（[[小学館]]、1998年）ISBN 4094024824
*よしだみほ『私設現代名馬館』（ぶんか社、1996年）ISBN 4847013743
*光栄出版部編（編）『夢はターフを駆けめぐる〈4〉後方一気!―涙と笑いの競馬バラエティー』（[[コーエー|光栄]]、1994年）ISBN 4877191348
*光栄出版部編（編）『名馬列伝 ミスターシービー』（光栄、1995年）ISBN 4877191860
*サラブレ編集部編（編）『日本名馬物語 - 甦る80年代の熱き伝説』（講談社、2007年）ISBN 4062810964
*『忘れられない名馬100 関係者の証言で綴る、強烈な印象を残してターフを去った100頭の名馬』（学研、1996年）ISBN 4056013926
*『[[Sports Graphic Number]] PLUS - 20世紀スポーツ最強伝説（4）競馬 黄金の蹄跡』（[[文藝春秋]]、1999年）ISBN 4160081088
*『創刊50周年記念 優駿増刊号 TURF』（日本中央競馬会、1991年）
*『[[優駿]]』1996年10-11月号（日本中央競馬会）
**[[井口民樹]]「ミスターシービーの三冠 - 19年ぶりの夢」上/下
*『優駿』1998年9月号（日本中央競馬会）
**[[宇都宮直子]]「彼らの午後 - ハイセイコー、ミスターシービー、オグリキャップ物語」
*『優駿』2001年2月号（日本中央競馬会）
**江面弘也、村本浩平「常識破りの追い込みでファンを魅了した三冠馬 ミスターシービー死す」
*『優駿』2020年11月号（日本中央競馬会）
**高井克敏『[名馬考察]生誕40年&amp;没後20年 史上3頭目の三冠馬 ミスターシービー』
*『日本ダービー80年史』（産業経済新聞社、2013年）

== 外部リンク ==
* {{競走馬成績|netkeiba=1980107022|jbis=0000130523}}
* {{競走馬のふるさと案内所|0000130523|ミスターシービー}}
* [http://www.jra.go.jp/gallery/dendo/horse13.html ミスターシービー：競馬の殿堂　JRA]
*{{Wayback|url=http://homepage1.nifty.com/mrcb/index.html |title=ミスターシービー・フリークス・クラブ |date=20010211090645}}

{{Back to TOC}}
{{中央競馬の三冠馬}}
{{日本中央競馬会・顕彰馬}}
{{Navboxes|title=表彰・GI勝ち鞍
|list1=
&lt;/span&gt;
{{JRA賞年度代表馬|優駿賞年度代表馬}}
{{JRA賞最優秀3歳牡馬|最優秀4歳牡馬}}
{{JRA賞最優秀父内国産馬}}
{{皐月賞勝ち馬}}
{{東京優駿勝ち馬}}
{{菊花賞勝ち馬}}
{{天皇賞（秋）勝ち馬}}
}}
{{Good article}}

{{デフォルトソート:みすたあしいひい}}
[[Category:1980年生 (競走馬)|日みすたあしいひい]]
[[Category:2000年没]]
[[Category:サラブレッド]]
[[Category:日本生産の競走馬]]
[[Category:日本調教の競走馬]]
[[Category:父内国産の競走馬]]
[[Category:競馬殿堂]]
[[Category:日本供用種牡馬]]</slot></slots></rev></revisions></page></pages></query></api>